window.finalData =[
  {
    "question": "고려를 침입한 거란의 장수와 담판 벌인 인물은?",
    "answer": "서희"
  },
  {
    "question": "거란 3차 침입 때 귀주대첩을 이끈 인물은?",
    "answer": "강감찬"
  },
  {
    "question": "궁예를 몰아내고 고려를 세운 사람은?",
    "answer": "왕건"
  },
  { "question": "후고구려를 세운 사람은 누구인가요?", 
    "answer": "궁예" 
  },
  { "question": "후백제를 세운 사람은 누구인가요?", 
    "answer": "견훤" 
  },
  { "question": "신라 말 혼란 속에 등장하여 고려 건국 세력이 된 지방의 힘 있는 세력은 무엇인가요?", 
    "answer": "호족"
   },
  { "question": "고려 시대에 시작된 유교적 지식을 평가하는 시험의 이름은 무엇인가요?",
     "answer": "과거" 
    },
  { "question": "고려를 세운 사람은 누구인가요?", 
    "answer": "왕건" 
  },
  { "question": "고려-거란 전쟁 1차 침입 때 큰 공을 세운 장수는 누구인가요?", 
    "answer": "서희" 
  },
  { "question": "고려-거란 전쟁 1차 침입의 결과는 무엇인가요?", 
    "answer": "강동 6주 획득" 
  },
  { "question": "고려-거란 전쟁 2차 침입 때 큰 공을 세운 장수는 누구인가요?", 
    "answer": "양규"
   },
  { "question": "고려-거란 전쟁 3차 침입 때 큰 공을 세운 장수는 누구인가요?",
     "answer": "강감찬" 
    },
  { "question": "고려-거란 전쟁 3차의 가장 큰 전투는 무엇인가요?",
     "answer": "귀주대첩" 
    },
  { "question": "여진을 대비해 윤관이 이끈 군대의 이름은 무엇인가요?",
     "answer": "별무반" 
    },
  { "question": "여진 위협에 대해 윤관의 대처로 제시된 것은 무엇인가요?",
     "answer": "강동 6주 확보"
     },
  { "question": "원의 영향이 약해지자 개혁을 추진한 고려의 왕은 누구인가요?",
     "answer": "공민왕" 
    },
  { "question": "몽골 침입을 불력으로 이겨내고자 만든 것은 무엇인가요?", 
    "answer": "팔만대장경" 
  },
  { "question": "무신정변이 일어난 이유는 무엇인가요?", 
    "answer": "무신 차별 대우" 
  },
  { "question": "몽골이 고려를 침입하게 된 직접적인 계기는 무엇인가요?",
     "answer": "몽골 사신 피살"
     },
  { "question": "몽골 침입에 대한 고려의 대응 중 옳지 않은 것은 무엇인가요?", 
    "answer": "고려의 무조건 항복"
   },
  { "question": "몽골 침입의 결과 중 옳지 않은 것은 무엇인가요?", 
    "answer": "고려 승리" 
  },
  { "question": "몽골 침입에 끝까지 저항한 단체는 무엇인가요?", 
    "answer": "삼별초" 
  },
  { "question": "불교의 힘으로 몽골을 이겨내기 위해 만든 문화유산은 무엇인가요?",
     "answer": "팔만대장경" 
    },
  { "question": "팔만대장경을 보관한 절은 무엇인가요?",
     "answer": "해인사"
     },
  { "question": "세계에서 가장 오래된 금속 활자본으로 알려진 책은 무엇인가요?",
     "answer": "직지심체요절" 
    },
  { "question": "비취색을 띠어 세계적으로 유명한 고려 그릇은 무엇인가요?",
     "answer": "청자" 
    },
  { "question": "고려 청자에 무늬를 새기고 흰색·검은색 흙을 넣어 장식하는 기법은 무엇인가요?",
     "answer": "상감 기법" 
    },
  { "question": "고려 시대에 만들어진 불교 문화유산이 아닌 것은 무엇인가요?", 
    "answer": "황룡사 9층 목탑" 
  },
  { "question": "직지에 대한 옳은 설명은 무엇인가요?", 
    "answer": "가장 오래된 금속활자본"
   }
];
